

# DEVOIR SURVEILLÉ 3A

Calculatrice autorisée

Mardi 25 novembre 2025

## EXERCICE 1 (5 POINTS)

Déterminer les limites suivantes.

1.  $\lim_{x \rightarrow -\infty} 5x^3 - 2x^2 - x + 1$

**CORRECTION**

Nous sommes face à une forme indéterminée  $+\infty - \infty$  donc factorisons :

$$5x^3 - 2x^2 - x + 1 = x^3 \left( 5 - \frac{2}{x} - \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} \right)$$

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} x^3 = -\infty \text{ et } \lim_{x \rightarrow -\infty} 5 - \frac{2}{x} - \frac{1}{x^2} + \frac{1}{x^3} = 5 \text{ donc par produit :}$$

$$\lim_{x \rightarrow -\infty} 5x^3 - 2x^2 - x + 1 = -\infty.$$

2.  $\lim_{x \rightarrow 1} (x-1) \times \left( 1 + \frac{1}{x} \right)$

**CORRECTION**

$$\lim_{x \rightarrow 1} x - 1 = 1 - 1 = 0 \text{ et } \lim_{x \rightarrow 1} 1 + \frac{1}{x} = 1 + \frac{1}{1} = 2 \text{ donc par produit :}$$

$$\lim_{x \rightarrow 1} (x-1) \times \left( 1 + \frac{1}{x} \right) = 0.$$

3.  $\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x}$

**CORRECTION**

Pour lever l'indétermination, on factorise par les termes dominants du quotient :

$$\frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x} = \frac{x^2 \left( 12 - \frac{9}{x} + \frac{4}{x^2} \right)}{x \left( \frac{3}{x} - 1 \right)} = x \times \frac{12 - \frac{9}{x} + \frac{4}{x^2}}{\frac{3}{x} - 1}.$$

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{12 - \frac{9}{x} + \frac{4}{x^2}}{\frac{3}{x} - 1} = -12 \text{ donc par produit :}$$

$$\lim_{x \rightarrow +\infty} \frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x} = -\infty.$$

4.  $\lim_{x \rightarrow 2} \frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x}$

**CORRECTION**

$$\lim_{x \rightarrow 2} 12x^2 - 9x + 4 = 12 \times 2^2 - 9 \times 2 + 4 = 34 \text{ et } \lim_{x \rightarrow 2} 3 - x = 3 - 2 = 1 \text{ donc par quotient :}$$

$$\lim_{x \rightarrow 2} \frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x} = 34.$$

5.  $\lim_{x \rightarrow 3^+} \frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x}$

**CORRECTION**

$$\lim_{x \rightarrow 3^+} 12x^2 - 9x + 4 = 12 \times 3^2 - 9 \times 3 + 4 = 85 \text{ et } \lim_{x \rightarrow 3^+} 3 - x = 0^- \text{ donc par quotient :}$$

$$\lim_{x \rightarrow 3^+} \frac{12x^2 - 9x + 4}{3 - x} = -\infty.$$